家用 IPv6 登陸香港 【新手懶人包】升級必學 7 件事

天師 一月 8, 2016 16:26
分享 Facebook WhatsApp Line Sina Weibo Email

PCCW 旗下的 Netvigator (網上行) 最近逐步為家用光纖寬頻用戶提供 IPv6 服務，以迎接物聯網時代來臨，今次 就為各位帶來在升級 IPv6 前，所需要知的 7 件事。

第一件事： IPv6 是甚麼？

任何裝置連接上網，必定需獲派一個 IP (Internet Protocol) 位址，可看成在網絡上的身份證。隨著互聯網爆炸性增長，接入互聯網的裝置數量急升，目前的 IPv4 協定已經不敷應用。與 IPv6 相比，IPv4 使用 32-bit 紀錄，只能提供 2 的 32 次方即約 43 億個 IP 地址。

這數目看似已很多，但試想想隨著物聯網 (Internet of Things) 的時代來臨，生活中基本上所有物件都會連接上網，所需 IP 地址數目遠超想象。IPv6 便為此而生，它使用 128-bit 作紀錄，故可提供多達 2 的 128 次方 (340,282 後加 33 個 0 ) 個 IP 地址，完全解決 IPv4 時 IP 地址數目不足問題。

Internet of Things 時代來臨，所需 IP 地址數目大增
Internet of Things 時代來臨，所需 IP 地址數目大增IPv6 使用 128-bit 紀錄位址。
IPv6 使用 128-bit 紀錄位址。
第二件事：IPv6 有甚麼優點？

IPv6 優點除了可提供更多的 IP 地址外，更支援自動狀態設定，對應 IPv6 的裝置連接上網後可自動取得地址，同時 IPv6 協定也內建IPSec加密機制，封包加入加密、認證簽署資料，大幅提升網絡安全性。IPv6 協定也優化 QoS (Quality of service) 管理，更有效支援即時串流，提升網絡穩定性。

IPv6 擁有相當多優點。
IPv6 擁有相當多優點。
第三件事：使用 IPv6 協定有甚麼需求？

現時，不少大型網站像 Facebook、Google、Youtube 等等已加入 IPv6 支援，如用戶端也支援 IPv6 的話，即可快人一步使用新協定連線。要使用 IPv6 協定，除了互聯網供應商 (ISP) 支援外，用戶端的裝置也需同樣兼容，這包括作業平台、瀏覽器、路由器 (如適用)。

路由器需支援 IPv6。
路由器需支援 IPv6。大部份作業系統都已支援 IPv6。
大部份作業系統都已支援 IPv6。主流瀏覽器已支援 IPv6。
主流瀏覽器已支援 IPv6。
第四件事：哪款作業平台、瀏覽器支援 IPv6？

現時主流的電腦作業系統都已支援 IPv6，像《Windows 7》、《Windows 8》、《Windows 10》、《OS X》等等。智能平台方面，《Android 5.0》或之後及《iOS 4.3.1》或之後的版本，也已支援 IPv6。瀏覽器方面，主流的《IE》、《Chrome》、《Firefox》、《Safari》都已支援。

第五件事：哪款路由器支援 IPv6？

近三、四年推出的路由器大部份都已支援 IPv6 協定，一般在設定頁內可找到相關啟用選項。網上也有不少網站，提供對應 IPv6 協定的路由器清單，像 IPv6Ready、IPv6Now、Netvigator 等。

路由器提供 IPv6 啟動選項。
路由器提供 IPv6 啟動選項。
第六件事：哪間家用 ISP 支援 IPv6？

香港現時只有 PCCW 旗下的 Netvigator (網上行) 為家用頻寬用戶提供 IPv6 服務，但只限部份光纖寬頻用戶，Netvigator 指會逐步為全部光纖寬頻用戶提供 IPv6 服務。

第七件事：啟用 IPv6 後，可否連接 IPv4 網站？

Netvigator 現時提供雙棧技術，容許 IPv4 和 IPv6 同時提供服務。雙棧技術在互聯網供應商中被廣泛地使用，因為它並不需要把現有的 IPv4 丟棄來更換 IPv6 服務。而且，主要的作業系統和網絡器材供應商也支援雙棧技術。因此，就算所用 IPv6 ，用家也同樣可連接到使用 IPv4 舊協定的網站。

用同唔用有咩分別

普通用家冇公别

會唔會變咗private ip用ipv4
出街個address就用ipv6?

樓主copy文都copy得懶過人

裡面幾多重覆句子